%2018年センター試験本試験数学1Aの解説資料
%\documentclass{jsarticle} \usepackage[dvipdfmx]{graphics} \usepackage{amsmath} \usepackage{amssymb} \usepackage{cases}

%\begin{document}
    \section{第4問}
    \subsection{問題について}
    整数に関して約数や不定方程式への理解を問う問題。最後の設問は可能性のある選択肢の総当たりになるため正しい見当をつける必要がある。不定方程式の解法はまず方程式を満たす具体的な解を見つけることである。方法は以下に示す。

    \[
    7x+131y=1 \hspace{5mm} を解く
    \]
    まずは具体的な解を１つ求める。コツとしてはいきなり答えを求めないこと。表記の簡単のため\footnote{当然手計算の時もこのように置く}$a=7,b=131$と置く。
    \begin{eqnarray*}
        ぱっと思いつくのが \hspace{3mm} 20a &=& 140\\
        ここから \hspace{3mm} 20a-b &=& 9\\
        １桁になれば九九から考える。&\hspace{3mm}& 7\times 4=28,9\times 3=27\\
        1 &=& 4a-3(20a-b)\\
        &=& -56a +3b
    \end{eqnarray*}
    もし九九で解が出なかったら、さらに小さい数を作り出せばいい。例の不定方程式の解の１つは$x=-56,y=3$だとわかった。ここから、
    \begin{eqnarray*}
        7x+131y &=& 1\\
        7\times (-56) +131\times 3 &=&1\\
        7(x+56) +131(y-3) &=& 0\\
        \Leftrightarrow -7(x+56) &=& 131(y-3)\\
    \end{eqnarray*}
    最後に一押し。任意の整数を$t$とすると
    \[
    x+56 = 131t \hspace{5mm} y-3=-7t
    \]
    これで一般解が算出できた。

    \subsection{解答例}
    \begin{description}
        \item[ア-ウ]
        \[
        144=2^4 \times 3^2
        \]
        \item[エ,オ] 正の約数の個数は素因数分解後に出てきた指数に１を足したものをかければよい。
        \[
        (4+1)\times(3+1)=15
        \]
        \item[カ-ク]
        いきなり、特定の解を求めるのは困難である。よって次の問いの一般解を求めた後にこちらの回答を求める。
        \item[ケ-シ] 先に述べた方法で一般解を求める。
        \begin{eqnarray*}
            a=144,b=7 &&\hspace{3mm}とすると\\
            4 &=& a-20b\\
            1 &=& 4\times 2 -7\\
            &=& 2(a-20b)-b\\
            &=& 2a-41b
        \end{eqnarray*}
        よって$x=2,y=41$が解の１つであることがわかる。ここから
        \begin{eqnarray*}
            144(x-2) &=& 7(y-41)\\
            任意の整数を&t&とすると、\\
            x &=& 7t+2\\
            y &=& 144t+41
        \end{eqnarray*}
        \item[カ-ク] 一般解がわかったところでもう一度この問いに戻る。
        $x$の絶対値が最小となるのは$t=0$時。
        \[
        x=2,y=41
        \]
        \item[ス] 誘導に従えば144の倍数でかつ7で割ると1余る数はすぐにわかる。
        \[
        144x=7y+1
        \]
        より$144x$が問題の数そのものである。
        \[
        144x=2^4\times 3^2 (7t+2)
        \]
        であるからうまく$(7t+2)$の値をとってきて正の約数の個数を18個にしたい。この問いは幸運なことに実は、
        \[
        144\times 2 = 2^5 \times 3^2
        \]
        しかない。また$2=7\times 0 +2$から正しいことがわかる。
        \item[セ,ソ] 前問と異なり解答の候補がいくつか出てくるため、それが$7t+2$を満たして、かつ最小になっているのかを確認しなければならない。候補は以下のパターンが考えれる。
        \begin{enumerate}
            \item $(7t+2)$を素因数が2,3のみの数にする場合\\
            この場合$144x$として考えられるのは
            \begin{eqnarray*}
                144 \times 32 &=& 2^9 \times 3^2\\
                144 \times 18 &=& 2^5 \times 3^4\\
                144 \times 27 &=& 2^4 \times 3^5
            \end{eqnarray*}
            答えの候補は32,18,27であるが$(7t+2)$は満たさない。
            \item $(7t+2)$を2,3とは異なる素因数を含む数にする場合\\
            この場合$(7t+2)$は素数($p$とする)であることがすぐにわかる。
            \[
            2^4 \times 3^2 \times p^1
            \]
            この数の正の約数の個数は$(4+1)(2+1)(1+1)=30$となるからだ。
            では$(7t+2)$で表される最小の素数は$t=3$の時の23。
        \end{enumerate}
        以上の流れから23が答えと分かる。
    \end{description}

%\end{document}
